%\chapter{Sequências e séries}
\section{Exercícios.}
\label{Sec: Exercicios sobre sequencias}


\subsection{Sequências}
	\exerciciolA Prove, utilizando a definição que:

 (a) $\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}1/\sqrt{n+1}=0;$ \quad
   (b) $\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty} (n+1)^2=+\infty$.

\exercicio
Considere a sequência
	 $\frac{1}{2},\frac{1}{3},\frac{2}{3},
	   \frac{1}{4},\frac{2}{4},\frac{3}{4},
	   \frac{1}{5},\frac{2}{5},\frac{3}{5},\frac{4}{5},
	   \frac{1}{6},\ldots$.
	   Para quais $\beta\in\R$ existe subsequência convergindo
	   para $\beta$?
	   ([Sp] p.380 no.2)

\exercicio Identifique a função 
$f(x)=\limds_{n\rightarrow+\infty}(\lim_{k\rightarrow+\infty}(\cos(n!\pi
x))^{2k})$.
([Sp] p.381 no. 5 e [Hd])

\exerciciolA
Seja $\seqx$ uma sequência. Prove (utilizando a definição) que:

\eitem \label{Exc: Convergencia para zero}
se $|x_n|\rightarrow0$, então $x_n\rightarrow0$;
\hfill
\eitem \label{Exc: Convergencia => convergencia em modulo}
se $x_n\rightarrow x$, então $|x_n|\rightarrow|x|$;

\eitem prove que a recíproca de (b)
 é falsa.

\eitem se   $x_n\rightarrow+ \infty$ e $c>0$,  então $c\cdot x_n\rightarrow+\infty$.


\exerciciolA
\label{Exc: Operacoes com limites de sequencias}
Sejam $\seqx$ e $\seqy$ convergentes para $x$ e $y$, respectivamente. Prove que:

\eitemlA\label{It: Diferenca de sequencias}%
\index{Diferença!de sequências}%
\index{Limite!da diferença}
$x_n-y_n\rightarrow x-y$;
\hfill
\eitem\label{It: Quociente de sequencias}%
\index{Sequência!dos quocientes}%
\index{Limite!do quociente}
se $y\ne0$, então $x_n/y_n\rightarrow x/y$;

\eitemlB $(x_n)^k\rightarrow (x)^k$ qualquer que seja $k\in\N$.



\exerciciolA
\label{Exc: Limite e desigualdade}
Sejam $y\in\R$ e $\seqx$ uma sequência convergente para $x\in\R$.

\eitemlA \label{Exc: Numero menor que o limite}
Prove que se $y<x$, então existe $N\in\N$ tal que $y<x_n$ para todo $n \ge N$.

\eitem \label{Exc: Numero maior que o limite}
Prove que se $x<y$, então existe $N\in\N$ tal que $x_n<y$ para todo $n \ge N$.

\eitem \label{Exc: Numero maior ou igual ao limite}
Prove que se $x_n\ge y$ para todo $n\in\N$, então $x\ge y$;

%\eitem \label{Exc: Numero menor ou igual ao limite}
%Prove que se $x_n\le y$ para todo $n\in\N$, então $x\le y$.

\eitem Se $y<x_n$ para todo $n\in\N$, então podemos afirmar que $y<x$?



\exerciciolA
\label{exc: teo sand seq}
Sejam $\seqx$ e $\seqy$ sequências convergentes para $x$ e $y$, respectivamente.
Suponhamos que $x_n\le z_n\leq y_n$ para todo $n\in\N$. Prove que

% Valor: 2.0
\eitem $x\le y$;
\hfill
% Valor: 2.0
\eitem \nometeo{Teorema do Sanduíche}
\index{Teorema!do Sanduíche}%
se $x=y$, então $z_n\rightarrow x$.

\exercicio  Prove (utilizando somente definição) que se $(x_n)_{n\in\N}$ é Cauchy, então  é limitada.

Observação: Seria fácil provar usando o \teopag{Teo: Toda sequencia convergente e limitada}, mas objetivo aqui
é usar somente a definição de sequência de Cauchy.

\exercicio Prove que se  $x_n\rightarrow a$ então existe subsequência
monótona $x_{n_k}\rightarrow a$. 

Dica: $\{n; \ x_n\geq a\}$ ou 
      $\{n; \ x_n\leq a\}$ é infinito.

\exercicio Sejam $(n_k)_{k\in\N},(m_k)_{k\in\N}\subset\N$ estritamente
crescentes e tais que $\big\{n_k\ ;\ k\in\N\big\}\cup\big\{m_k\ ;\ k\in\N\big\}=
\N$. Prove que $(x_n)_{n\in\N}$ converge para $x$ se, e somente se, as
subsequências $(x_{n_k})_{k\in\N}$ e $(x_{m_k})_{k\in\N}$ convergem para $x$.

\exercicio
Seja $\seqn\subset\N$ uma sequência crescente. Prove que

\eitem se $\seqn$ é limitada superiormente, então ela é constante a partir de
um certo termo; 

\eitem se $\seqn$ é estritamente crescente, então $n_k\ge k$ para todo $k\in
\N$. Conclua que $\seqn$ não é limitada superiormente.






\exercicio
Seja $\seqx$ a sequência definida indutivamente por $x_1=0$ e
\[
x_{n+1} = \sqrt{2+x_n}\qquad\forall n\in\N.
\]
Prove que

\eitem $(x_n)_{n\in\N}$ é crescente;
\hfill
\eitem $x_n\le 2\quad\forall n\in\N$;
\hfill
\eitem $(x_n)_{n\in\N}$ é convergente.

\noindent Determine $\lim\limits_{n\rightarrow+\infty} x_n$.


	\exerciciolA Considere $a_n = \sqrt[n]{a}$ com $a>0$.  Prove que:

(a) é decrescente se $a>1$ e crescente caso contrário; 

(b) é limitada e portanto convergente; 

(c) o limite é um. 

Dica: ([C] cap.I, parag.5, p.31)
Forma direta de provar que o limite é 1 é escrever $\sqrt[n]{a}=1+h_n$ (p/ $a>1$) com
$h_n>0$ e utilizar a desigualdade de Bernoulli $(1+h_n)^n \geq
1+nh_n$.
\index{Desigualdade!de Bernoulli}%
Se $a<1$ escrever $\sqrt[n]{a}=1/(1+h_n)$.

	\exerciciolB Considere $a_n=\sqrt[n]{n}$. Prove que:

	(a) é monótona decrescente limitada
inferiormente e portanto converge;

Dica: Para provar que é decrescente precisamos provar que
$n^{n+1}>(n+1)^n$ ou seja, que $n> (1+1/n)^n$ o que é verdade pois 
$(1+1/n)^n<3$. Desta forma a sequência é decrescente para $n\geq 3$.	

	(b) converge para $1$.

Dica1: Tome $n=2^k$ e prove que a subsequência $b_k:=a_{2^k}$ converge
para $1$. 

Dica2: ([C] cap.I, parag.7, p.35)
Forma direta de provar que o limite é 1 é escrever $\sqrt[n]{n}=1+h_n$ e usar a
desigualdade $(1+h_n)^n \geq n(n-1)h_n^2/2$.


\exercicio Prove que a sequência $a_n=\sqrt[n]{n^2+n}$ converge para 1.

Dica: Veja dica2 do exercício anterior.


	\exerciciolA Dado $v=(a,b)\in\R^2$ definimos $\|v\|_p = \sqrt[p]{|a|^p
	+ |b|^p}$. Prove que
	$\displaystyle\lim_{p\rightarrow\infty}\|v\|_p=\max(|a|,|b|)$.
	Isto justifica a definição $\|v\|_\infty=\max(|a|,|b|)$.
%	(b)$\|u + v\|_p \leq \|u\|_p + \|v\|_p$;
%	(c)$\|\lambda v\|_p = |\lambda| \|v\|_p$ para $\lambda\in\R$.

	\exercicio Prove que ([Sp] p.380 no.1):

	(a)
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\sqrt[8]{n^2+1}-\sqrt[4]{n+1}=0$;
	\qquad
	(b)
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\f{\sum_{k=1}^{n}k^p}{n^{p+1}}=\f{1}{p+1}$;
	\qquad
       (c) $\limds_{n\rightarrow\infty}\frac{n!}{n^n}=0$;

	(d) $\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}
	\f{\alpha(n)}{n}=0$, onde $\alpha(n)$ é o número de primos que
	dividem $n$.



       Dica: (a) Prove que o limite de $\sqrt[8]{n^2+1}-\sqrt[8]{n^2}$
       é 0. (c) Expanda $n!$.

	\exerciciolA Seja $c=\sup X$. Prove que:

   (a) existe $(x_n)_{n\in\N}\subset X$ tal que $x_n\rightarrow c$; 

   (b) podemos tomar uma sequência monótona no item (a).

   Dica: \excpag{Exc: Caracterizacao do sup}.

	\exerciciolA
	\index{e@$e$}
	\index{Constante!$e$}%
	Uma definição possível para o número ``e'' 
pode ser feita através  do limite da sequência
$\displaystyle a_n=\sum_{i=0}^n \f{1}{i!}$ quando $n$ vai para o infinito. 
Prove que esta sequência é monótona crescente e limitada e portanto
converge pela Proposição~\ref{Prp: Sequencia monotona limitada}. 

Dica: Para provar que é limitada use o fato que 
$i!>2^i$ para todo $i\geq 4$.

	\exerciciolA 
	\label{Exc: defe}
	Uma definição possível para o número ``e''  
pode ser feita através do limite da
sequência $b_n= (1 + 1/n)^n$ quando $n$ vai para o infinito.
Prove que esta sequência é monótona crescente e limitada e portanto
converge pela Proposição~\ref{Prp: Sequencia monotona limitada}. 

Dica: ([C]) Utilize o binômio de Newton e
fatore adequadamente para   obter que:
\[b_n=1 + 1+ \f{1}{2!}(1-1/n) + \f{1}{3!}(1-1/n)(1-2/n) + \cdots +
\f{1}{n!}(1-1/n)(1-2/n)\cdots(1-(n-1)/n).
\] 
	\exercicioextra 
	Prove que as duas definições acima para ``e''
determinam o mesmo número real. 

Dica: É claro que $b_n\leq a_n$.
Portanto $\lim b_n \leq \lim a_n$.
Para $p\in\N$ fixo,
\[b_n\geq 1 + 1+ \f{1}{2!}(1-1/n) + \f{1}{3!}(1-1/n)(1-2/n) + \cdots +
\f{1}{p!}(1-1/n)(1-2/n)\cdots(1-(p-1)/n).
\] 
 Fazendo $n\rightarrow\infty$ (e mantendo $p$ fixo) o segundo membro
tende a $a_p$. Logo $\lim b_n \geq a_p$. Passando o limite em $p$
concluímos a desigualdade contrária.

	\exercicioextra Prove que o número ``e''  definido nos exercícios acima é o
único numero real cuja área entre $[1,e]$ e o gráfico da função $1/x$ 
é igual a $1$. 

Dica: Isto implica que $\log(e)=1.$ Da definição de
derivada, $1/x = \limds_{h\rightarrow 0}1/h \log(1+h/x)$. Tomando
$z=1/x$ e exponenciando, $e^z= \limds_{h\rightarrow 0}(1+zh)^{1/h}$.
Para $z=1$ obtemos o resultado ([C]).

	\exercicioextra
	\index{Função!fatorial}
	Objetivo desta atividade é aproximar a \textbf{função
	fatorial}.
   É fácil ver que \sorriso
\[n! = (1/2)(2/3)^2(3/4)^3 \cdots ((n-1)/n)^{n-1} n^n.
\]
Logo
\(\displaystyle n!=n^n \prod_{j=1}^{n-1}\left(\frac{j}{j+1}\right)^j
 = n^n /\prod_{j=1}^{n-1}(1+1/j)^j.
\)
 Já sabemos que o termo $(1+1/j)^j$ tende para ``e''  quando $j$ tende para
infinito.
Portanto $n! \approx n^n/e^{n-1} = e(n/e)^n$ (vide [Fe]). 
Utilizando esta aproximação, determine os limites, 
quando $n$ vai para infinito, de:

 (a) $n/n!$; \hfill (b) $n^5/n!$;\hfill   (c) $e^n/n!$;\hfill (d) $n^{n/2}/n!$;
\hfill (e) $n^{3n}/n!$;\hfill (f) $n^n/n!$.

	Obs: 
	Podemos definir ``fatorial'' de não-inteiros (e até mesmo 
	de complexos)
com a função gama de Euler definida no \excpag{Exc: funcaogamma}.

	Obs: Utilizando outro caminho (vide [C] p.361--364 ou [Sp] p.483) 
obtemos a \textbf{fórmula de Stirling\footnote{James Stirling:
$\star$ 05/1692, Garden, Escócia
--  $\dagger$ 05/12/1770, Edinburgh, Escócia.}}:
$n! = \sqrt{2\pi n} (n/e)^n e^{\theta n}$ com $|\theta|\leq 1/12$. 
\index{Stirling}
\index{Fórmula!de Stirling}

	\exerciciolB
	\label{Exc: defgamma}%
	\index{gama@$\gamma$}%
	\index{Constante!gama@$\gamma$ (de Euler)}%
	Considere a sequência 
	$\displaystyle a_n= \sum_{i=1}^n \f{1}{i}- \ln(n)$.
Prove que ela é monótona, decrescente e  limitada inferiormente. 
Seu limite é chamado de \textbf{constante gama de Euler}, que vale
aproximadamente $0.5772156649$. É um problema aberto se $\gamma$ é racional
ou irracional. 

Dica: Use a definição de log através da integral  $\ln(x)=\int_1^x \,dx/x$
e prove que  
$\f{1}{n+1} <\ln(n+1)- \ln(n)<\f{1}{n}$.


    Obs: A constante gama de Euler 
    está relacionada com a 
 função gama de Euler, conforme  \excpag{Exc: funcaogamma}.

	\exercicioextra
	\label{Exc: defPhi}
	\index{Fibonacci}
	A  \textbf{sequência de Fibonacci\footnote{Leonardo Pisano
	Fibonacci: $\star$ 1170, Pisa, Itália
--  $\dagger$ 1250, Pisa, Itália}} $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ modela o 
crescimento no número de casais
de coelhos (sem mortes).  Cada casal, após 1 ano de maturação, dá origem a
um novo casal. A população que nasce num
instante de tempo é igual a população que havia 2 anos antes devido ao
tempo de maturação. 
Dividindo tudo por
$a_{n+1}$ chegamos a relação entre as razões das populações em anos
sucessivos $r_k = 1 + 1/r_{k-1}$. 
Normalmente assumimos que $a_0=a_1=1$ mas, de todo modo, como trate-se de
população podemos supor somente que $a_0, a_1>0$

(a) Prove que $(r_k)$ converge;

Dica:  Prove que $1< r_k< 2$. Além disso, para $k$ par (ou ímpar), 
$r_k$ é monótona.
Expresse $r_{k+2}-r_k$ em função de $r_{k+1}$ e $r_{k-1}$.
Defina $c_k=|r_{k+1}-r_k|$, prove que $c_k\leq c_{k-1}/(1+\varepsilon)$.


(b) Determine, analiticamente (isto é, de forma exata), o limite desta sequência.

Dica: Passe ao limite dos dois lados e 
resolva a equação resultante. Encontraremos a famosa
\textbf{razão áurea} 
$\Phi=(1+\sqrt{5})/2\approx 1,618$, que aparece em Artes e em
	\index{Razão áurea}
Biologia. Concluímos que $a_n\approx a_0\Phi^n$.
	\index{fi@$\Phi$}
	\index{Constante!fi@$\Phi$ (de Fibonacci) ou razão áurea}%

\exerciciolB Aplicação de exponencial: Juros compostos contínuos.
  Suponha um capital $c$ investido com juros anuais de $k$ por cento ao ano.
Colocando $\alpha = k/100$, após $m$ anos, o valor total será $c(1+\alpha)^m$
(porque?). Agora se os juros forem computados mensalmente, a taxa mensal
será de $\alpha/12$ e o total será, após um ano, $c(1+\alpha/12)^{12}$.
E se quisermos computar por dia: $c(1+\alpha/365)^{365}$.
Finalmente podemos computar por hora, minuto, segundo, etc.\ Qual será o
total após um ano se computarmos juros compostos contínuos?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\exerciciolA 
       \label{Exc: Bolzano}	
	Demonstre o Teorema~\refpag{Teo: Bolzano-Weierstrass}
	(Bolzano-Weierstrass) de outra
forma. Como $a_n$ é limitada, existe $M\in\R$ tal que $|a_n|\leq M$.
Divida o intervalo $[-M,M]$ ao meio. Existirá uma infinidade de
elementos da sequência em uma das metades. Proceda desta maneira para
construir uma sequência de intervalos encaixantes cujo diâmetro vai para
zero.
	\exercicioextra Prove a versão 2D do Teorema de Bolzano: Toda sequência
limitada no plano possui uma subsequência convergente.

Dica: Assuma, sem perda de generalidade, que a região é um quadrado.
Divida a região  em quatro e prove que em pelo menos uma delas existe
um número infinito de termos.
	
	\exercicioextra 
	\label{liminfsupconj}
	Definimos o limsup  e o liminf de uma sequência de 
conjuntos por:
\[
\displaystyle A_{\mbox{sup}}=\limsup_{n\rightarrow\infty}
A_n=\bigcap_{n=1}^\infty\left(\bigcup_{i=n}^\infty A_i\right)
\quad\text{ e }\quad
\displaystyle A_{\mbox{inf}}=\liminf_{n\rightarrow\infty}
A_n=\bigcup_{n=1}^\infty\left(\bigcap_{i=n}^\infty A_i\right). 
\]
Caso $A_{\mbox{sup}} = A_{\mbox{inf}}$ definimos  
\[\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}A_n=A_{\mbox{sup}} (=A_{\mbox{inf}}).
\]
Calcule limsup e liminf para:
 
 (a) $A_n=(0,n)$; \hfill (b) $B_n=(n,\infty)$; \hfill (c) $C_n=\{(-1)^n\}$; 

(d) $D_n=(-1/n, 1/n)$; \hfill (e) $E_n=(0, n\bmod 3)$;\hfill (f)
$F_n=(n\bmod 4, n\bmod 6]$

Obs: Não é necessário topologia (noção de convergência) para estas definições.

	\exercicioextra Prove que:

(a) $A_{\mbox{inf}}\subset A_{\mbox{sup}}$;

\lA(b) $A_{\mbox{sup}}=\{x; \quad x\in A_n \mbox{ para uma infinidade de
$n$'s}\}$;

(c) $A_{\mbox{inf}}=\{x; \quad x\in A_n \mbox{ para todo $n>N_0$}\}$;

\lB(d) se $A_n\subset A_{n+1}$ então $A_{\mbox{sup}}=A_{\mbox{inf}}=
\bigcup_{n=1}^\infty A_n$;

(e) se $A_{n+1}\subset A_n$ então $A_{\mbox{sup}}=A_{\mbox{inf}}=
\bigcap_{n=1}^\infty A_n$.




\exercicio
\label{Exc: Limsup igual a menos infinito}
Seja $\seqx$ uma sequência limitada superiormente e que não tem valor de
aderência. Prove que $x_n\rightarrow-\infty$.


	\exerciciodificil Seja $G=\{n\sqrt{2} \bmod 1; \quad n\in\N\}$. Prove
	que: \label{sinuca}

	(a) se $a,b\in G$ com $a>b$ então $a-b\in G$; %\hfill
\qquad
	(b) $\# G=\#\N$;

	(c) existe $g_n\in G$ com $g_n\rightarrow g_0$; 

        Dica: Aplique o Teorema de Bolzano-Weierstrass.

	(d) existe $h_n\in G$ com $h_n\rightarrow 0$; 
\qquad
	(e) $\inf G=0$; 

	(f) $G$ é denso em $[0,1]$, isto é, para todo $\varepsilon>0$ e
	$x\in[0,1]$
	existe $m\in\N$ tal que $|m\sqrt{2}\bmod 1 - x|<\varepsilon$.

Obs: Podemos trocar $\sqrt{2}$ por $\alpha\in\R-\Q$ qualquer.
Ver \excpag{sinucaa}.


	\exerciciodificil 
	\label{exc: seno denso}
	Prove que o conjunto dos valores de aderência da sequência
$a_n=\sen(n)$ é $[-1,1]$.

Dica: $n\bmod 2\pi$ é denso em $[0,2\pi]$ pelo exercício anterior.

	\exercicioextra Seja $(a_n)$ uma sequência. Defina 
$\displaystyle b_n=(1/n)\sum_{i=1}^n a_i$ (a média dos $n$ primeiros
termos da sequência).

	(a) Prove que se $(a_n)$ é convergente então $(b_n)$ converge para
mesmo limite que $(a_n)$;

	(b) Seja $a_n=(-1)^{n+1}$. Prove que $b_n\rightarrow 0$;

	(c) Seja $a_n= n \bmod 2$. Prove que $b_n\rightarrow 1/2$; 

	(d) Seja $(a_n)=(0, 1, 1, 0, 1, 1, \ldots,)$. 
Prove que $b_n\rightarrow 2/3$. 

	Obs: Desta forma generalizamos o conceito de sequência convergente
(no sentido de Cesáro\footnote{Ernesto Cesáro: $\star$ 02/03/1859, Nápoles,
Itália -- $\dagger$ 12/09/1906, Torre Annunziata, Itália.},
dita \textbf{césaro somável}). 
Uma aplicação importante é na convergência da série
de Fourier.
\index{Cesáro somável}

	\exerciciodificil
	\label{Exc: toeplitz}
	\index{Toeplitz}
	\index{Matriz de!Toeplitz}
	Generalizando o exercício anterior, podemos tomar médias
ponderadas com pesos distintos
(ver [L] p.124 no.26). Mais precisamente 
\nometeo{matriz de Toeplitz\footnote{Otto Toeplitz: 
$\star$  01/08/1881, Breslau (agora Wroclaw, Polônia),
Alemanha -- $\dagger$ 15/02/1940, Jerusalém, Israel.}}
sejam $q_{in}\in (0,1)$ para $i, n\in\N$ com

	(a) $\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty}q_{in}=0$;
	\qquad\qquad
	(b) $\displaystyle\sum_{i=1}^n q_{in}=1$. 

Defina $\displaystyle b_n=\sum_{i=1}^n q_{in}a_i$. 
Prove que se $(a_n)$ é convergente então $(b_n)$ converge para mesmo limite que $(a_n)$. 

Dica: Assuma que a sequência converge para zero.

%Obs: O exercício anterior é um caso particular desse. Outro exemplo de
%pesos possíveis é (pesos de uma PG) dado $\rho\in(0,1)$ defina
%$q_{in}=(\rho-\rho^{m+1})/(1-\rho) \rho^i$.

Obs: Caso $(b_n)$ convirja dizemos que $(a_n)$ é Toeplitz-convergente mesmo
que $(a_n)$ não convirja no sentido clássico. 

	\exerciciodificil   Generalizando o exercício anterior (vide [R]) 
sejam $q_{in}\in\R$ (podem ser negativos) 
para $i, n \in\N$ e $M>0$ independente de $n$ tais que:

	(a) $\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty}q_{in}=0$;
\hfill
	(b) $\displaystyle\sum_{i=1}^\infty |q_{in}|< M$;
\hfill
	(c) $\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty}\sum_{i=1}^\infty q_{in}= 1$.

	Defina $\displaystyle b_n=\sum_{i=1}^\infty q_{in}a_i$. 
Prove que se $(a_n)$ é convergente então $(b_n)$ converge para mesmo limite que $(a_n)$. 

%    Obs: Um exemplo de
%pesos possíveis (que não valeria para o exercício anterior) 
%é (pesos de uma PG) dado $\rho\in(0,1)$ defina
%$q_{in}=\rho/(1-\rho) \rho^i$.

	Obs: Foi demonstrado por Steinhaus
(veja [R]) que para $(q_{in})$ qualquer existe uma
sequência limitada $(a_n)$ tal que $(b_n)$ não converge.

	\exercicioextra   Prove que se omitirmos o primeiro termo da sequência $(a_n)$
nos exercícios anteriores,  construindo uma sequência $(\widetilde a_n)$, então 
$(b_n)$ converge para o mesmo valor que $(\widetilde b_n)$. Por indução
podemos omitir um número finito de elementos da sequência.
\indexinducao	
	\exercicioextra (outra prova da 
	Proposição~\ref{Prp: Operacoes com limites de sequencias} ii) 
	Prove que se $|x-x_0|<\min\left(\f{\varepsilon}{2(|y_0|
	+1)},1\right)$ e $|y-y_0|<\f{\varepsilon}{2(|x_0| +1)}$ 
	então $|xy-x_0y_0|<\varepsilon$
	([Sp] p.19 no.20).
	\exercicioextra (outra prova da 
	Proposição~\ref{Prp: Operacoes com limites de sequencias} iv) 
	Prove que se $y_0\not=0$ e $|y-y_0|<\min\left(\f{|y_0|}{2},  
	\f{\varepsilon|y_0|^2}{2}\right)$ então $y\not=0$ e
	$\left|\f{1}{y}-\f{1}{y_0}\right|<\varepsilon$
	([Sp] p.19 no.21).

\exercicioextra
\label{Exc: Raiz m-esima}
O objetivo deste exercício é provar o seguinte resultado: para todo $m\in\N$ e
$a\in\R$ com $m\ge2$ e $a\ge0$, existe um único $x\in\R$ tal que $x\ge 0$ e
$x^m=a$. Tal $x$ é dito {\bf raiz $m$-ésima}%
\index{Raiz!m-esima@$m$-ésima}
de $a$ e é denotado $\sqrt[m]{a}$ (ou simplesmente $\sqrt{a}$ no caso $m=2$).
Para isto considere a sequência $\seqx$ definida indutivamente por $x_1=1$ e
\[
x_{n+1}=x_n-\frac{x_n^m-a}{mx_n^{m-1}}\qquad\forall n\in\N.
\]
Prove que

\eitem \label{Exc: Monotonia de x^m}
a função $f:\R\rightarrow\R$ dada por $f(x)=x^m$ é estritamente crescente em
$[0,+\infty)$. Conclua a unicidade da raiz $m$-ésima de $a$;

\eitem \label{Exc: Convexidade de x^m}
$y^m\ge x^m+mx^{m-1}(y-x)\quad\forall x,y\ge0$;
\hfill
\eitem \label{Exc: Positividade de x_n}
$x_n>0\quad\forall n\in\N$;

\eitem \label{Exc: Por cima}
$x_{n+1}^m\ge a\quad\forall n\in\N$;
\hfill
\eitem \label{Exc: Monotonia de x_n}
$x_{n+2}\le x_{n+1}\quad\forall n\in\N$;

\eitem \label{Exc: Existencia da raiz m-esima}
$\seqx$ converge e o seu limite $x$ verifica $x\ge0$ e $x^m=a$.

Sugestão: Em \ref{Exc: Convexidade de x^m} use \ref{Exc: Monotonia de x^m} e
considere separadamente os casos $x<y,\ x>y$ e $x=y$. Use ainda a seguinte
igualdade:
\[
\frac{y^m-x^m}{y-x}=y^{m-1}+y^{m-2}x+\dots+yx^{m-2}+x^{m-1}.
\]
Em \ref{Exc: Positividade de x_n} proceda por indução. Em \ref{Exc: Por cima}
use \ref{Exc: Convexidade de x^m} e em \ref{Exc: Monotonia de x_n} use \ref
{Exc: Por cima}. Finalmente use a Proposição \ref{Prp: Sequencia monotona
limitada} em \ref{Exc: Existencia da raiz m-esima}.

	\exercicioextra
	\index{Frações continuadas}
	\index{Cataldi}
	(\textbf{Frações continuadas}\footnote{Introduzidas em 1613 por 
	Pietro Antonio Cataldi: $\star$ 15/04/1548, Bologna, Itália
	--  $\dagger$ 11/02/1626, Bologna, Itália.} Parte I: vide [St])
Considere uma sequência $(a_i)$ tal que $a_i\geq 1$ para $i>0$ ($a_0$
pode ser zero). 
Denotamos por $\langle a_0, \ldots, a_k\rangle $ a expressão
\[\langle a_0, \ldots, a_k\rangle  :=
   a_0 + \frac{1}{a_1+ \frac{1}{a_2 + \frac{1}{a_3  +\frac{1}{\ddots
   \frac{1}{a_k}}}}}.
\]
Seja $b_k= \langle a_0, \ldots, a_k\rangle$, 
definimos
$\alpha=\langle a_0,a_1,\ldots, \rangle $ através do limite
\(\displaystyle\alpha = 
\lim_{k\rightarrow +\infty}b_k=
\lim_{k\rightarrow +\infty} \langle a_0, \ldots, a_k\rangle .
\)
Prove que:

(a) $\langle 1, 1, 1, \ldots,\rangle=(1+\sqrt{5})/2\approx 1,618$ (a chamada razão áurea);

Dica: Defina $f(x)=1+1/x$ e prove que se $\alpha$ é a
fração continuada, $f(\alpha)=\alpha$.

(b) $\sqrt{2}=\langle 1, 2, 2, 2, \ldots,\rangle$; 
\hfill
(c) $\sqrt{3}=\langle 1, 1, 2, 1, 2, 1, 2, \ldots, \rangle$. 


Obs1: Obtemos
a sequência de dígitos da fração continuada de $a>0$
através do algoritmo:

\qquad 0. Inicialize $a$ com o número que queremos expandir em frações
continuadas;

\qquad 1. Prove $\lfloor a\rfloor$ (parte inteira do número $a$);  

\qquad 2. Se $a\in\Z$ então vá para o passo 3.
Senão  $a:=1/(a-\lfloor a\rfloor)$ e vá para o passo 1; 

\qquad 3. Prove $a$ e pare. Neste caso a fração NÃO é continuada, e sim
finita, pois $a\in\Q$.
%\verb|print(floor(a));a:=1/(a-floor(a));|. 

Fazendo isto obtemos que \hfill
$\pi= \langle 3, 7, 15, 1, 292, 1, 1, 1, 2, 1, 3, 1, 14, \ldots,\rangle $ \\
$\gamma = \langle 0, 1, 1, 2, 1, 2, 1, 4, 3, 13, 5, 1, 1, \ldots,\rangle $
\hfill
$ e = \langle 2, 1, 2, 1, 1, 4, 1, 1, 6, 1, 1, 8, \ldots,\rangle $.\\
Observe que destes, somente $e$ possui um padrão.


Obs2: Truncamentos da fração continuadas fornecem
 a melhor aproximação racional com o menor denominador possível.
Assim, como $\pi = \langle 3, 7, 15, 1,\ldots, \rangle $,
obtemos que  $\pi\approx$ 
$3+1/7=22/7$ ou 
$3+1/(7+1/15)=333/106$ ou
$3+1/(7+1/(15+1/1))= 355/113$ (erro de $10^{-6}$!).  

Obs3: A fração obtida satisfaz $|\alpha -p/q| < 1/q^2$, isto é, o erro cometido
pela aproximação é menor que $1/q^2$.
Assim, com erro menor que  $10^{-2}$, $\sqrt{2}\approx17/12$,
\quad$\sqrt{3}\approx19/11$,
\quad$e \approx19/7$,
\quad$\gamma \approx4/7$.

Obs4:  A expansão em frações continuadas é periódica se, e somente se, o número
é raiz de uma equação do segundo grau com coeficientes inteiros.

	\exercicioextra   (Frações continuadas Parte II) 
Seja $b_k= \langle a_0, \ldots, a_k\rangle$ (fração continuada)  com
$a_i\geq 1$ para $i>0$ ($a_0$
pode ser zero). 
Nosso objetivo nesta sequência de exercícios 
é provar que a sequência $b_k$ é convergente. 
%Para isto deverá ser provado que:
%
%(i) $b_{2k}$ é crescente;
%\qquad (ii) $b_{2k+1}$ é decrescente;
%\qquad (iii) $(b_{k+1} - b_k) \rightarrow 0$.
%
Para isto é conveniente definir $b_k$ e $\alpha_m^k$ de forma
indutiva por:
$b_k = \alpha_0^k$   \ e \  
\(\displaystyle
\left\{
\begin{array}{lcl}
\alpha_m^k&=&a_m+\f{1}{\alpha_{m+1}^k}; \quad m<k\\
\alpha_k^k&=&a_k.\\
\end{array}
\right.
\)

Prove que:

\(\displaystyle
\mbox{(a) Para todo } k,j > m, \; \;
 \alpha_{m}^j - \alpha_{m}^k = 
\f{\alpha_{m+1}^k - \alpha_{m+1}^j}{\alpha_{m+1}^j \alpha_{m+1}^k};
\)

\(\displaystyle
\!\!\begin{array}{lccc}
\mbox{(b)} &b_{k+2}-b_k &=& (-1)^k 
\f{\alpha_{k}^{k+2} - \alpha_{k}^k}
  {\alpha_{1}^{k+2}\alpha_{1}^k\alpha_{2}^{k+2}\alpha_{2}^k\cdots
\alpha_{k}^{k+2}\alpha_{k}^k}; \\
 \mbox{(c)} &|b_{k+1}-b_k| &=&  
\f{(a_{k+1})^{-1}}
  {\alpha_{1}^{k+2}\alpha_{1}^k\alpha_{2}^{k+2}\alpha_{2}^k\cdots
\alpha_{k}^{k+1}\alpha_{k}^k};
\end{array}
\)

Dica: Para (a) utilize a definição de $\alpha_m^k$. Para (b) e (c)
utilize o item (a).

(d) $0<b_k<a_0+1$, isto é, $(b_k)$ é limitada;

(e) A sequência $b_{2k}$ é crescente e $b_{2k+1}$ é decrescente;

(f) Quando $k$ vai para infinito, $b_{k+1}-b_k\rightarrow 0$; 
 
Dica:  Considere o conjunto $A=\{m\in\N; \quad a_m>2\}.$
Este conjunto pode ser finito ou infinito.

(g) Conclua que $b_k$ é convergente.

Obs: Para provar a convergência não é necessário supor que
$a_i\in\N$, embora isto ocorra na expansão em frações continuadas.










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Séries}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newcommand{\dsinfty}{\displaystyle\sum_{n=1}^\infty}
\newcommand{\dsinfty}{\displaystyle\sum}

\exerciciolA
Uma série pode ser:

(a) convergente;
\quad
(b) absolutamente convergente.
\quad
(c) condicionalmente convergente.

Faça um diagrama que mostre as implicações (tipo (a) $\Longrightarrow$ (b)). Caso não implique forneça exemplos.

\exerciciolA
Determine se converge ou diverge cada uma das séries abaixo:


(a) $\dsinfty \f{1}{n^n}$; \hfill
(b) $\dsinfty \f{n!}{n^n}$; \hfill
(c) $\dsinfty \f{1}{\sqrt{n(n+1)}}$; \hfill
(d) $\dsinfty \f{1}{1+n^2}$; 

(e)  $\dsinfty\frac n{2^n}$;  \hfill
(f) $\dsinfty\frac{n+2}{n(n+1)}$; \hfill
(g) $\dsinfty \f{1}{(\log(n))^\alpha}$ para $\alpha\in\R$; 

(h)  $\dsinfty\frac 1{\log n}$;  \hfill
(i)  $\dsinfty\frac 1{n^2\log n}$;  \hfill
(j)  $\dsinfty\frac 1{(\log n)^n}$;  

(k) $\dsinfty\sen^2(\pi(1+1/n))$;\hfill 
(l) $\dsinfty\frac{1}{(\log n)^{\log n}}$;\hfill
(m)  $\dsinfty\frac {\log n}{n}$.

Dica:
(b) $\leq 2/n^2$;
(g) diverge;
(k) use teorema do valor médio;
(l) $(\log n)^{\log n}=n^{\log(\log n)}$ que é maior que $2$ para $n$
grande.


\exercicio (representação decimal)
Seja $a_n$ sequência de inteiros entre $0$ e $9$. Prove que
$\displaystyle\sum_{n=1}^\infty a_n10^{-n}$ existe (e está entre 0 e
1)
([Sp] p.407 no.4(a)).

\exerciciodificil
Determine se converge ou diverge cada uma das séries abaixo
([Sp] p.406 no.2):

(a) $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty \f{2^nn!}{n^n}$; \hfill
(b) $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty \f{3^nn!}{n^n}$; \hfill
(c) $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty \f{a^nn!}{n^n}$.

Dica: (c) converge se $a<e$, diverge se $a>e$.

% Valor: 2.0
\exercicio
Determine, segundo o valor do parâmetro $a>0$, a natureza da série
\[
\sum\frac{(n!)^2}{(2n)!}a^n.
\]



\exerciciolA
Seja $\sum x_n$ uma série convergente de termos positivos. Prove que

\eitemlA $\sum x_n^2$ é convergente;
\hfill
\eitem se $\displaystyle\liminf_{n\rightarrow+\infty}y_n>0$, então 
$\displaystyle\sum\frac{x_n}{y_n}$ é
convergente.

\exercicio Suponha $x_n>0$. Prove que se $\sum x_n$ converge (ou diverge) 
então
$\displaystyle\sum\frac{x_n}{1+x_n}$ converge (ou diverge)
([Fi1] p.40, no.17).


\exerciciolB Use o resultado do \excpag{Exc: Desigualdade harmonica} 
%Capítulo \ref{Cap: Numeros naturais, inteiros e racionais} 
para provar que a
série harmônica diverge.
\index{Série!Harmônica}%


\exerciciolB
Prove que o teste da razão e o teste da raiz não servem para decidir
a convergência ou divergência da série $\dsum \dfrac{1}{n^p}$ para qualquer $p$.

	\exerciciolB
	\label{Exc: seriepol}%
	Suponha que 
	$\displaystyle x_n=\frac{p(n)n^r}{q(n)}$ com $p$ e $q$ polinômios e
$r\in\R$. 

(a) Prove que o critério da razão e da raiz não decidem convergência de $\sum
x_n$;

(b) Enuncie e prove um teorema que garanta a convergência ou
divergência de $\sum x_n$ em função dos graus dos polinômios e de $r$.

Dica: use critério da comparação.

\exerciciolB
Prove que se $\sum x_n$ é absolutamente convergente e $\seqy$ é limitada, então
$\sum(x_n\cdot y_n)$ é absolutamente convergente.

\exercicio 
Prove que se $\sum a_n$ é absolutamente convergente
([Sp] p.409 no.10 e 11):

(a) e $b_n$ é subsequência de $a_n$ então $\sum b_n$ é absolutamente
convergente;

(b) $\left| \sum a_n \right| \leq \sum|a_n|$.


\exerciciolA Prove que $\displaystyle\sum\frac{\sen n}{n^2}$ é convergente. Você consegue
generalizar este resultado para séries do tipo 
$\displaystyle\sum\frac{f(n)}{n^2}$, sob
que hipótese sobre $f:\R\rightarrow\R$?



\exerciciolA
Sejam $\seqx$ e $\seq y$ duas sequências positivas tais que
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{x_n}{y_n}=c\in\R\setminus\{0\}.
\]
Prove que $\sum x_n$ converge se, e somente se, $\sum y_n$ converge.



% Valor: 4.0
\exerciciolA
\label{Exc: criterio Leibniz}%
O objetivo deste exercício é provar o {\bf Critério de Leibniz%
\footnote{Gottfried Wilhelm von Leibniz: $\star$ 01/07/1646, Leipzig, Alemanha -
$\dagger$ 14/11/1716, Hannover, Alemanha.}}%
\index{Critério!de Leibniz}%
\index{Leibniz}
que diz: se $\seqx$ é uma sequência decrescente de números positivos convergente
para $0$, então a série $\sum(-1)^{n+1}x_n$ é convergente. Considere a sequência
de somas parciais $\seqS$ da série $\sum(-1)^{n+1}x_n$. Prove que

\eitem $\seqS$ é limitada;

\eitem $(S_{2n-1})_{n\in\N}$ e $(S_{2n})_{n\in\N}$ são monótonas. Conclua que
estas sequências são convergentes para o mesmo limite $s$;

\eitem $\sum(-1)^{n+1}x_n$ é convergente.


\exerciciolA Use o Critério de Leibniz para dar um exemplo de uma série que é
convergente mas não é absolutamente convergente.

\exercicio 
\label{Exc: ln2}
Considere a série $1 - \f{1}{2} + \f{1}{3} - \f{1}{4} + \f{1}{5} \cdots$.
Prove que:

(a) é convergente;
\qquad
(b) converge para $\ln 2$. 

Dica: Expanda $\ln(x+1)$ utilizando série de Taylor. 
        
\exerciciolA 
\label{Exc: defpi1}	
\index{Constante!$\pi$}%
\index{pi@$\pi$}
Considere a série $1 - \f{1}{3} + \f{1}{5} - \f{1}{7} + \f{1}{9} \cdots$.
Prove que:

(a) é convergente;
\qquad
(b) converge para $\f{\pi}{4}$. 

Dica: 
$\dint_0^1\dfrac{dx}{1+x^2}=\arctan(1)=\frac{\pi}{4}$
e integre termo a termo a série
$\dfrac{1}{1+x^2} = 1-x^2+x^4-x^6+\cdots$.
	
	\exercicioextra
        \label{Exc: defpi2}	
	\index{Constante!$\pi$}%
	\index{pi@$\pi$}
	\index{Método!da Exaustão}
	Podemos definir $\pi$ como a área do círculo unitário (veja
	[C]).
Podemos calcular seu valor através de um limite, utilizando o método da exaustão
de Arquimedes 
da Seção~\ref{Sec: Somas superiores e inferiores}. 
Seja $a_m$ a área do polígono regular de $m$
lados inscrito no círculo unitário.

(a) Prove que 
\(\displaystyle a_{2m} = 
\frac{2}{m}\sqrt{2-2\sqrt{1-\left(\frac{2a_m}{m}\right)^2}};
\)

(b) Prove que esta sequência é limitada e monótona (e portanto convergente);

(c) Utilize-a para aproximar $\pi$ (comece com $m=4$);

(d) Prove que os lados do polígono regular de $2^n$ lados 
circunscrito ao círculo unitário é
relacionado aos lados do inscrito pelo fator $\cos(\pi/2^{n-1}).$
Conclua que vale a estimativa:
\(\displaystyle a_{2^n} < \pi < a_{2^n}/\left(\cos(\pi/2^{n-1})\right)^2.
\)


	\exerciciolB
        Prove o \teopag{teo: Riemann}: 
        \label{Exc: condicionalmente convergente}%
        \index{Série!condicionalmente convergente}%
	 Seja $\sum a_n$ uma série condicionalmente
convergente. Prove que existem reordenações $(b_n)$  e $(c_n)$ 
dos termos desta série
tais que:

	(a) $\sum b_n = +\infty$; \qquad (b) Dado $\alpha\in\R$ qualquer, $\sum
c_n = \alpha$.

	Dica: Divida a série em termos positivos e negativos. O somatório
dos termos positivos (negativos) converge para $+\infty$ ($-\infty$) e
estes termos convergem para zero. No item (a) coloque termos positivos o
suficiente para ultrapassar $N$ e depois negativos que não deixem a soma
menor que $N-1$. Para o (b) faça a série alternar em torno de $\alpha$.

\exerciciodificil
        \label{Exc: reordenacao}%
Seja $\sum x_n$ uma série absolutamente convergente e $f:\N\to\N$ uma bijeção.
Seja $y_n=x_{f(n)}$ uma reordenação de $x_n$. Então $\sum y_n$ converge para o mesmo valor que $\sum x_n$.

	\exerciciolB Seja $x_n$ uma sequência positiva não-crescente tal que $\sum x_n$
converge. Prove que $nx_n\rightarrow 0$ quando $n\rightarrow\infty$
([Fi1] p.39, no.6. e [Sp] p.411 no.20).

Dica: $x_{2n} + \cdots + x_{n+1} \geq n x_{2n}=1/2(2nx_{2n})$.


\exerciciodificil
Suponha que $\displaystyle\sum a_n^2$ e $\displaystyle\sum b_n^2$
convergem. Prove que
([Sp] p.411 no.19 e [C] p.383):

(a) $\displaystyle\sum a_nb_n$ converge; \qquad
(b) $\displaystyle\sum \frac{a_n}{n}$ converge. \qquad

\exercicio Prove que se $\sum x_n$ converge com $x_n>0$ então
$\displaystyle\sum\frac{\sqrt{x_n}}{n}$ converge
([Fi1] p.39, no.9).

Dica: $ab\leq a^2/2 + b^2/2$ (desigualdade de Cauchy-Schwarz).
\index{Desigualdade!de Cauchy-Schwarz}


	\exercicioextra   (generalize o teste da razão) Suponha que
$\displaystyle\limsup_{n\rightarrow\infty}\frac{x_{n+1}}{x_n} = r <1$. Prove
que $\sum x_n$ é convergente.

Obs: Pode-se provar que se $\displaystyle\liminf_{n\rightarrow\infty}
\frac{x_{n+1}}{x_n} >1$ então $\sum x_n$ diverge. Existem critério semelhantes
para o teste da raiz.
	\exercicioextra Suponha $x_n>0$.  Prove que se 
$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty} \frac{x_{n+1}}{x_n}$ existe então
$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty} \sqrt[n]{x_n}$ existe.

Obs: A recíproca é falsa.
 Isto mostra que o teste da raiz é melhor que o teste da razão.


%	    \exercicio  Prove que para todo polinômio $p(x)$ de grau superior a 1 a
%    série $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty 1/p(n)$ converge ([L] p.125
%    no.37). 
	\exerciciolB 
        Vamos ver que para séries divergentes não vale a
	associatividade.

	(a) Considere a série $S=1-1+1-1+1\cdots$. Associe os termos 
dois a dois de forma distinta para ``provar'' que $S=0$ e $S=1$ ao mesmo
tempo. Por outro lado verifique que (S-1) + S=0. Conclua que $S=1/2$.
Explique.

    (b) Determine (como em (a)) $L= 1- 2 + 3-4 + 5 - 6 + \cdots+$. 
	
	Dica: Calcule $(L-1) +L$ e use o exercício
	anterior para concluir que $L=1/4$.

	\exerciciodificil
	\index{Sequência!de variação limitada}
	Uma sequência $(a_n)$ é dita de {\bf
	variação limitada} se $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty|a_{n+1}
	- a_n| < \infty$. Prove que se $(a_n)$ for de variação
	  limitada então $(a_n)$ converge ([Fi1] p.214, no.1).  

	  Dica: Prove que $(a_n)$ é Cauchy usando que o rabo da série
	  é menor que $\varepsilon$.

	\exerciciodificil 
\label{Exc: condensacauchy}
\nometeo{Teorema da condensação de Cauchy}
\index{Teorema!da condensação de Cauchy}%
Seja $x_n$ uma sequência positiva decrescente. Então $\sum x_n$
converge se, e somente se, $\sum 2^nx_{2n}$ converge.
Aplique-o para provar que
([Sp] p.410 no.18 e
[Fi1] p.36, teorema 1.11):

(a) $\sum n^{-p}$ converge;
%\exerciciodificil
%Suponha que $a_n$ é uma sequência decrescente convergindo para 0 tal
%que $\sum a_n$ converge. Prove que $\sum 2^na_{2n}$ converge
\hfill
(b) a série harmônica diverge.
\index{Série!Harmônica}%
